Référence : \cite[p.224]{Froidevaux-Gaudel-Soria}

Historiquement: introduit en 1960 par Adelson-Velskii et Landis

Ils sont une des implémentations possibles d'AVL équilibrés.

\paragraph{Définition des arbres H-équilibré}

\begin{definition}
	On dit qu'un arbre est H-équilibré si en tout nœud de l'arbre, les hauteurs des fils gauches et droits diffèrent d'au plus $1$. Si on appelle la différence entre les hauteurs du fils gauche et du fils droit, alors ce nombre appartient à l'ensemble $\{-1; 0; 1\}$.
\end{definition}

\begin{definition}
	Un AVL est un ABR H-équilibré.
\end{definition}

\begin{prop} 
	Tout arbre H-équilibré ayant $n$ nœuds a une hauteur $h$ vérifiant:
	\begin{displaymath}
	\log_2(n+1) \leq h + 1 \leq 1.44\log_2(n+2) 
	\end{displaymath}
\end{prop}
\begin{proof}[Idée de la preuve]
	La borne inférieure : arbre complet.
	
	La borne supérieure : arbre "déséquilibré": si on enlève une feuille quelconque alors soit cet arbre n'et plus H-équilibré soit sa hauteur diminue de $1$. On obtient alors une récurrence qui est la suite de Fibonacci. 
\end{proof}


\paragraph{Ajout dans un AVL}
L'ajout d'un élément (comme la suppression ou la recherche) s'effectue de la même manière que dans un ABR. Il nous faut alors toujours $O(log n)$ comparaisons. Cependant, l'ajout (ou la suppression) d'un élément peut déséquilibrer l'AVL: il nous faut donc le rééquilibré.

\emph{Principe du rééquilibrage}: Soit $T = <r, G, D>$ un AVL et supposons que nous ajoutons un élément $x$ dans $G$ (on a le même raisonnement qi on ajout $x$ dans $D$) et que $G$ reste un AVL (on a une construction inductive). De plus, la hauteur du sous-arbre $G$ augmente alors de $1$ (sinon, on a rien à faire).
\begin{enumerate}
	\item Si le déséquilibre de $T$ valait $0$, maintenant il vaut $1$.
	\item Si le déséquilibre de $T$ valait $-1$, maintenant il vaut $0$.
	\item Si le déséquilibre de $T$ valait $1$, $T$ est déséquilibré, il faut alors le rééquilibrer. Nous avons alors deux opérations pour le rééquilibre : la rotation à droite (on ajoute $x$ dans le fils droit de $G$) (Figure \ref{fig:Droit}), la rotation à gauche (on ajoute $x$ dans le fils gauche de $G$) (Figure \ref{fig:Gauche}).
\end{enumerate}

\begin{figure}
	%\centering
	\begin{minipage}[c]{.46\linewidth}
		\centering
		\begin{tikzpicture}[level/.style={sibling distance=5em, level distance=2.5em}]
		\node [circle,draw] (b){$b$}
		child {node [circle,draw] (a) {$a$}
			child {node {$\alpha$}}
			child {node {$\beta$}}
		}
		child {node {$\gamma$}};
		
		\end{tikzpicture}
	\end{minipage} \hfill
	\begin{minipage}[c]{.46\linewidth}
		\centering
		\begin{tikzpicture}[level/.style={sibling distance=5em, level distance=2.5em}]
		\node [circle,draw] (a){$a$}
		child {node {$\alpha$}}
		child {node [circle,draw] (b) {$b$}
			child {node {$\beta$}}
			child {node {$\gamma$}}
		};
		
		\end{tikzpicture}
	\end{minipage}
	\caption{Une rotation droite}
	\label{fig:Droit}	
\end{figure}

\begin{figure}
	%\centering
	\begin{minipage}[c]{.40\linewidth}
		\begin{tikzpicture}[level/.style={sibling distance=13em/#1, level distance=2.5em}]
		\node [circle,draw] (c){$c$}
		child {node [circle,draw] (a) {$a$}
			child {node {$\alpha$}}
			child {node [circle,draw] (b) {$b$} 
				child {node [circle,draw] (1) {$1$} 
					child {node {$\beta$}}
					child {node {$\gamma$}}
				}
				child {node [circle,draw] (2) {$2$} 
					child {node {$\delta$}}
					child {node {$\eta$}}
				}
			}
		}
		child {node {$\zeta$}};
		
		\end{tikzpicture}
	\end{minipage} \hfill
	\begin{minipage}[c]{.50\linewidth}
		\begin{tikzpicture}[level/.style={sibling distance=13em/#1, level distance=2.5em}]
		\node [circle,draw] (b){$b$}
		child {node [circle,draw] (a) {$a$}
			child {node {$\alpha$}}
			child {node [circle,draw] (1) {$1$} 
				child {node {$\beta$}}
				child {node {$\gamma$}}
			}
		}
		child {node [circle,draw] (c) {$c$} 
			child {node [circle,draw] (2) {$2$} 
				child {node {$\delta$}}
				child {node {$\eta$}}
			}
			child {node {$\zeta$}}
		};
		
		\end{tikzpicture}
	\end{minipage}
	\caption{Une rotation gauche}
	\label{fig:Gauche}	
\end{figure}

\begin{prop}
	Toute adjonction dans un AVL nécessite au plus une rotation pour le rééquilibrer
\end{prop}
\begin{proof}[Idée de la preuve]
	Les rotations ne peuvent être effectué que sur le chemin de $x$. 
	
	Les rotations ne modifient pas la hauteur de l'arbre sur laquelle elle est effectuée. Donc une rotation est effectuée sur le dernier nœud nécessitant un rééquilibrage et on a gagné.
\end{proof}


\emph{Complexité dans le pire cas} : $\Theta(\log n)$

\emph{Complexité en moyenne} : ? Empiriquement: une rotation toutes les deux adjonctions.


\paragraph{Suppression dans un AVL} La suppression dans un AVL se fait de la même manière que dans un AVL: on remplace l'élément supprimé (quand ce n'est pas une feuille) par le plus grand élément de son fils gauche ou par le plus petit élément de son fils droit. Ceci peut entraîner un déséquilibre de l'arbre. On utilise donc les même rotations que dans le cas de l'adjonction: rotation droite (Figure \ref{fig:Droit}) et rotation gauche (Figure \ref{fig:Gauche}). Cependant contrairement à l'adjonction, on peut avoir besoin d'effectuer ces rotations jusqu'à la racine. 

\emph{Complexité dans le pire cas} : $\Theta(\log n)$

\emph{Complexité en moyenne} : ? Empiriquement: une rotation toutes les cinq suppressions.